\chapter{Podsumowanie}
\label{chap:podsumowanie}

Celem niniejszego projektu było zaprojektowanie i zaimplementowanie kompletnego systemu biometrycznego, którego fundamentem jest autorski mechanizm zarządzania danymi i sesją użytkownika. Cel ten został w pełni osiągnięty. Stworzono aplikację, która nie tylko realizuje funkcje rozpoznawania twarzy i analizy emocji, ale przede wszystkim czyni to w oparciu o samodzielnie opracowaną logikę obsługi danych, co stanowiło główne wyzwanie inżynierskie.

Najważniejszym rezultatem pracy jest spójny system, w skład którego wchodzą:
\begin{itemize}
    \item Moduł do rejestracji i uwierzytelniania użytkowników na podstawie wektorów cech twarzy, przechowujący dane w lokalnej bazie.
    \item Autorski system zarządzania sesją, który zapewnia trwałość danych (m.in. zapisanych wektorów cech i skalibrowanych linii bazowych emocji) pomiędzy uruchomieniami aplikacji.
    \item Mechanizm spersonalizowanej analizy emocji, który dzięki indywidualnej kalibracji dostosowuje się do mimiki konkretnej osoby.
\end{itemize}

Płynne działanie aplikacji w czasie rzeczywistym, uzyskane dzięki inteligentnemu przełączaniu między trybami rozpoznawania i śledzenia, nie było celem samym w sobie, lecz naturalną konsekwencją przyjętej architektury zorientowanej na zarządzanie stanem sesji. To właśnie logika biznesowa decyduje, jakie operacje są w danym momencie niezbędne, co prowadzi do optymalnego wykorzystania zasobów.

Zaprojektowany system, dzięki swojej modułowej budowie i elastyczności, posiada szeroki potencjał praktycznych zastosowań. Może stanowić fundament dla zaawansowanych systemów kontroli dostępu. Innym obszarem zastosowań są inteligentne interfejsy człowiek-komputer (HCI), które mogłyby dynamicznie adaptować swoje działanie do nastroju użytkownika, np. w systemach e-learningowych lub aplikacjach terapeutycznych.

Praca stanowi również solidną podstawę do dalszego rozwoju. Możliwe kierunki obejmują:
\begin{itemize}
    \item Rozszerzenie systemu o dodatkowe modalności biometryczne, takie jak rozpoznawanie głosu czy analiza tęczówki, w celu stworzenia wielomodalnego systemu uwierzytelniania.
    \item Przeprowadzenie formalnych testów użyteczności (UX) oraz skuteczności systemu w warunkach zbliżonych do rzeczywistych, z udziałem zróżnicowanej grupy użytkowników.
    \item Rozbudowę interfejsu graficznego o zaawansowane wizualizacje danych biometrycznych i wyników analizy emocji w czasie rzeczywistym.
\end{itemize}
